信動物傳心低能D，定信曼德拉效應低能D？

「曼德拉效應」不可能錯，也不可信

近日本網一篇舊文章〈為甚麼他們會記得一套不存在的電影？〉流量增加，記錄顯示讀者主要來自Google。該文跟所謂的「曼德拉效應」有關，因此我猜讀者是搜尋這個字眼時按進去，但不知道為何突然有那麼多人搜尋。
後來我終於發現疑似源頭。在上周末，Facebook上一個稱為「4794真知識頻道」的專頁，貼出一段宣稱前美國總統甘迺迪遇刺案出現了「曼德拉效應」的影片，該專頁其他影片觀看數字在一萬至數萬不等，但這段影片則高達61萬，有近6千次分享。

「曼德拉效應」是很吸引人的題材，這類內容在Facebook上容易傳播開去。心理學上有所謂的「虛幻真相效應」，你越見得多的說法，越傾向相信——即使沒有根據。這種影片一旦廣傳，假如不主動、積極駁斥的話，只會有更多人相信，就如大量流言。
那麼，「曼德拉效應」到底是甚麼？
「曼德拉效應」這個名字，源自一群相信曼德拉（Nelson Mandela）當年於獄中已經逝世的人。然而事實上，曼德拉出獄後在1993至1997年間曾擔任南非總統，到2013年才逝世。最先使用「曼德拉效應」的Fiona Broome自稱是「作者、研究者、超自然顧問」，於2010年創辦以「曼德拉效應」為名的網站。

網上的超自然社群中，有不少人認為大量類似情況——人們記憶跟事實不符——的真正原因，並非那些人記錯，而是他們記得一個「不同的」過去，至於為何他們會記得這些「另類歷史」？網上亦有各種解釋︰他們來自平行宇宙、時空交錯甚至是有自然力量修改歷史，而錫安教會的梁日華牧師則指「這是一件神早已預言會發生的事情」。

大腦常製造錯誤記憶

心理學研究顯示，人類的記憶非常容易出錯，而且可以被事後修改——因為記憶並非靜態地存放在大腦之內，而是每次需要召喚記憶時重新構造。專門研究虛偽記憶的Elizabeth Loftus就做過實驗，透過暗示令一些實驗對象「記得」兒時在商場迷路的經歷——但這不曾發生。
現時對虛假記憶的研究，已經令心理學家知道不少植入假記憶的技巧。這類研究亦開始改變法庭審訊、警察查案的程序，減少證人受問題引導得出假記憶的機會，令審訊更加公平。
在網絡上，任何人都可以聚集起來，一起討論他們的經歷。一旦出現了「曼德拉效應」這種說法，就會開始有人嘗試尋找「證據」，努力自圓其說。而讀到網絡文章後，我們在回想時亦有機會修改記憶，甚至原本較為含糊的記憶亦清晰起來。
專門研究假記憶的心理學家Julia Shaw反對軍方往往在衝突事故後，所有人聚集起來聽取匯報，她指出這會令所有參與者分享記憶，所有記憶合而為一、失去各自的細節。較好的做法應是每人各自獨立記錄，再整合對比。
不幸的是，網絡就是容許大量分享（錯誤）記憶的地方。例如，你可能本身沒特別記住比卡超的尾巴末端是否黑色，經別人一說，就可能「回想」起自己以往見過這款比卡超，然後覺得這是「曼德拉效應」的例證，甚至成為「見證人」之一——雖然你也可能是受到比卡超的耳朵誤導。（對，這是網上討論「曼德拉效應」的一個例子。）

無法推翻的說法

「曼德拉效應」那些多重宇宙、修改歷史等解釋最大的問題，在於它不會錯。
就以那段講述甘迺迪遇刺案的影片為例，影片宣稱當日甘迺迪所坐的時四人開篷車，但現時可以找到的歷史記錄都顯示那是六人車，車上多出了時任德州州長康納利（John Connally）伉儷。
影片指這些記錄都來自「曼德拉效應」後的新現實，因為康納利受傷後在醫院受訪影片、1991年電影《JFK》中的歷史片段，都證實德州州長在現場。旁白宣稱，而要產生如此大改動，唯一可行的方法「就是去到1963年將歷史改寫」。與此同時，不知怎的在「現實被修改」後往往留下痕跡，令到有些人保留「舊記憶」，一些間接記錄如博物館、動畫等都沒有修改，就是「曼德拉效應」發生的證據。
留意到問題了嗎？你必須先假設「甘迺迪坐的是四人車」，然後一切「六人車」的證據都可以說是「來自曼德拉效應後的現實」，連常見陰謀論常見手法「把所有反面證據斥為偽造／忽略」都不必用，而任何「四人車」的證據則是「舊宇宙留下的蛛絲馬跡」。這是「公我贏字你輸」、永遠無法推翻的說法。

況且，要維持這個奇特信念，我們必須相信過去發生的事會被修改，而且只會輕微修改（輕微得像是會記錯的東西）及留下少量痕跡。這真的比起那些「痕跡」源自記憶出錯、人為錯誤合理嗎？

信念有時難以改變

這類不可能被推翻的說法，茶餘飯後網上閒談都不應該助長。我這樣說好像太過嚴格，但容我解釋一下為何我認為這些影片有害。
人類有維持信念的傾向，這本身並非壞事，畢竟我們不應動輒看到新資訊就立即推翻舊有信念——否則每天會被Facebook上的內容農場文弄得頭暈眼花——但同時，完全不改變信念，會令我們無法從錯誤中修正過來。
而我們最難以改變的信念，都跟世界觀、價值觀、身份認同有關，所以為甚麼宗教、政治可以令人討論得面紅耳熱、老死不相往來甚至殺死對方。為了這些信念不被改變，我們會盡力把聽到的資訊扭曲成符合信念的模樣，說服自己不必擔心。
這不是隨便說兩句「要保持思想開放」就可以改變的事，即使知道問題所在，仍然非常困難。一個比較好的辦法，就是盡量減少把事實、立場視作自己身份認同的一部份，接受自己按照新證據、新想法來修改立場是正確的做法，這會相對容易認錯——承認錯誤及辨認錯處。

為甚麼你不應相信「曼德拉效應」

「曼德拉效應」聽起來是個很吸引的故事，就如不少陰謀論，它為一些現象、事件提出解釋，容易記得又令人驚訝，這些元素令我們的大腦更容易接受。
不過對於批判思考而言，這些想法有害無益。陰謀論式思考鼓勵人只尋找符合信念的證據，並把所有相反證據都訴諸陰謀論中秘密的「黑暗勢力」——哪管是光明會、共濟會、蜥蜴人或外星人。從這角度看，「曼德拉效應」文章亦與此類似，把相反證據都說是「來自被修改後的現實」，這也許解釋了為甚麼很多陰謀論社群會討論「曼德拉效應」。
相信「曼德拉效應」，就是接受這種陰謀論式思考。
接受了陰謀論的世界觀，會相信一切事物背後都有隻「黑手」，一但陷入這種想法就難以脫離——關於陰謀論的心理研究顯示，相信一套陰謀論的人，較傾向會相信其他陰謀論，即使跟他原本相信的陰謀論無關，甚至矛盾。
陰謀論思考盛行必然對公共討論有害，社會運作必須建基於一定程度的信任，但陰謀論者會消解信任，因為一切背後都有人控制。現實世界的確會有陰謀存在，可是要揭穿陰謀，永遠不會是靠陰謀論式思考。相反，別有用心的人可以利用陰謀論操控他人，把陰謀論轉化成生意利益甚至政治武器。

在美國，陰謀論令桑迪．胡克小學槍擊案死者家屬受滋擾；針對美國民主黨的「薄餅門」陰謀論更發展至有人持槍到涉及的薄餅店「調查」，幸而未有人受傷；早前拍下夏律第鎮極右恐襲畫面的人，被指是中情局特工、策劃恐襲，他的地址遭公開，並收到死亡恐嚇。
這一切都不是網上看有趣影片那麼簡單，每一個讚好、一次分享都在助長陰謀論。也許你現在不太相信，但難保不會有其他人認真對待陰謀論，只要有一小部份人完全相信，就足以造成實際傷害。

你相信「曼德拉效應」也罷，請別以為自己是哥白尼

早前批評「曼德拉效應」那些「歷史被神秘力量改變了」的說法，引起部份讀者批評屬意料之內，在此稍為回應。

「4794真知識頻道」跟「錫安教會」有關

不過先作一個警告，我寫上一篇文章時未有注意到，那個「4794真知識頻道」原來跟香港基督教錫安教會關係密切。錫安教會認為「4794」這數字非常重要，該教會的YouTube頻道亦有大量影片宣傳所謂「曼德拉效應」。
當年創辦此教會的牧師梁日華因提倡飲雙氧水治病廣為人知，此教會亦屢次宣稱「世界末日」而未有應驗（顯而易見），是非常可疑的教會。雖然稍為在網上搜尋一下，都不乏「4794真知識頻道屬於錫安教會」的說法，可是在Facebook上看影片及分享的人未必知道這回事，我猜這是該教會的傳播手段（例如，相信「曼德拉效應」的人可能在網上搜尋文章時，找到錫安教會的訊息）。
所以，如果你見到朋友分享這個專頁的影片，請提醒他小心資訊來源。

事實問題

有人質疑，那麼多證據顯示「當年甘迺迪坐的是四人車」，為甚麼我不加以回應，只說是「記錯」？
其實我在寫文章時，花了點時間查看當年甘迺迪所坐的「SS-100-X」豪華轎車的資料。當年美國把林肯車廠出產的開篷車改裝，由中間切開兩半，再加多兩個座位，由原本的212.4吋變成253.7吋，長了足足41.3吋（約1.05米）。連同其他修改，費用總共高達20萬美元。
那些所謂影片證據，真的沒有其他解釋，非要訴諸「歷史被神秘改變」不可嗎？
舉例說，模擬案情為甚麼要使用四人車？他們未必借到總統的六人車座駕，而且模擬的重點可以是槍擊距離，而非車上人數。那個「名車紀念館」不夠錢改裝汽車，或者負責的人大意，於是展示了四人車，為甚麼沒有可能？
至於搬出《阿森一族》（The Simpsons）來說明就更好笑，因為構圖、懶惰而不在那兩秒畫出德州州長夫婦，難道很不合理嗎？影片後段又指《阿森一族》記錄了很多「曼德拉效應」的例子，卻排除了另一個可能︰《阿森一族》廣受歡迎，令到一些觀眾的記憶細節受其影響但未有察覺。
而且我在那篇文章已明確指出，這些說法的最大問題，在於「不可能錯」——任你找到多少「六人車」的證據，「曼德拉效應」支持者總可說是「這來自歷史被改變後的現實」，但不知怎的有些電影、動畫、博物館、大腦留下「舊有記錄」。一旦討論這些事實問題，只會錯失要旨，所以我才刻意略過這一點不談。

「哥白尼辯護」

另一類質疑，我姑且稱之為「哥白尼辯護」——因為有兩位讀者都提到哥白尼——其實並不罕見，有些人提出違反現有科學理論的宣稱時，也會以類似說法為自己辯護（但不一定提到哥白尼）。
這種辯護的大致內容是︰「哥白尼挑戰地心說（注意不是地平說）時也不是被人嘲笑嗎？要抱持懷疑、開放態度，不要太快否定，也許你才是那些擁護地心說的人！」
首先，雖然我不喜歡見到人討論科學哲學時，往往只提波柏（Karl Popper），還要講得不夠深入，僅討論「可否證性」這個概念。不過，像「歷史被神秘力量修改」這種自圓其說、不可能推翻的說法，的確連科學理論的基本要求也達不到，所以就別侮辱哥白尼了。
假如你自比當年的哥白尼，那請提出「歷史被神秘力量修改」比起「記憶錯誤」更能解釋和預測的證據，而且請告訴我，需要甚麼新證據，你才接受「歷史被神秘力量修改」不是真的？有沒有甚麼實驗可以驗證？那股「神秘力量」如何可以測量檢驗？
古人受限於知識水平，或會視不少現象為神靈在背後推動。但時至今日，把一切自己未能解釋（甚至已有其他解釋）的現象訴諸「神秘力量」，而不去接受更合理的解釋，就是思想懶惰的表現。

懷疑與開放

我支持抱懷疑及開放態度面對事物，但這不等如甚麼也要接受。假如我叫你在10樓跳下地面，你會不會因為「要懷疑物理學」及「開放思考萬有引力理論」而接受？不會。
懷疑是包括懷疑自己，開放態度是要準備好接受自己犯錯、修改原有信念的可能。寧願相信自己沒有記錯，所以懷疑歷史被偷偷修改了，也不願接受大腦非常複雜、記憶容易出錯的事實；寧願訴諸神秘力量，也不願意從科學角度思考問題，這是開放抑或偏執？
有些人會想︰「可能這些陰謀論很多都錯，但如果有其中一個是真的呢？」所以「寧縱勿枉」，即使未必相信「曼德拉效應」或其他陰謀論，也會視其為「一些刺激思考的可能」。
但我並非否定陰謀存在，我反對的是會否定相反證據，從而相信無法被推翻的「陰謀論式思考」。這種思考模式不會刺激思考，只會令人難以發現現實世界真正的陰謀——正因為你要說服其他人一起對抗陰謀，就必須提供可信的證據，而非刻意選取證據東拼西湊。
真正的陰謀黑手，反過來可利用各式各樣陰謀論混淆視聽、擾亂視線。商人能透過陰謀論賺錢（例如賣弄恐慌來宣傳產品），野心家更能以陰謀論作政治宣傳，達成其目的。要對抗這些操控，我們需要理性思考和真正的懷疑精神，不是陰謀論式思考。

世間無奇不有，佢昆到人Cap到水係佢本事。

呢單野一出，先知身邊咁多人迷信。
如果你，不幸地，信曼德拉效應，請你回應上面篇文既講法。如果你回應唔到，請你唔好信。如果你繼續信，請你明白自己係一個低能

當趣聞睇咪算
真係信既係咪人on9

大撚把人信呀！
仲要成班信既圍爐起壇，公開表演戇鳩

話唔定係假膠撚狗

推

信曼德拉效應既快D同我出黎辯論

我記得以前有個 apps 同呢個好似
但一問起 d 人記唔記得個一個係咩 apps
佢地又講唔出